%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.8cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Fonctions\\Sujet A}
\date{13/10/2016}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no2}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Restitution organisée des connaissances --- 4 points]
  Démontrer, aux choix, l'une des propriétés suivantes.
  \begin{itemize}
    \item La fonction racine carrée est strictement croissante sur $\left[ 0; +\infty \right[$.
      \item La courbe de la fonction $x\mapsto x$ est en dessous de celle de la fonction racine carrée sur $\left[ 0;1 \right]$, et au dessus sur $\left[ 1;+\infty \right[$.
      \item La courbe de la fonction $x\mapsto x$ est au dessus de celle de la fonction carrée sur $\left[ 0;1 \right]$, et en dessous sur $\left[ 1;+\infty \right[$.
  \end{itemize}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Colinéarité ; Valeur absolue --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item On se place dans un repère quelconque.  Pour un certain nombre réel $x$, on considère les deux vecteurs $\vecteur{u}\coord{x}{1}$ et $\vecteur{v}\coord{9}{x}$. Pour quelles valeurs de $x$ les vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ sont-ils colinéaires ?
    \item Calculer la valeur approchée au centième près du nombre $\abs{\sqrt{2}-3}$.
    \item Résoudre $\abs{x}=-7$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Position relative de courbes --- 6 points]
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto x^3+x^2+x+1$ et $g:x\mapsto x^3-x^2+x+9$. On souhaite étudier la position relative de ces deux courbes, appelées respectivement $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathcal{C}_f$ est au dessus de $\mathcal{C}_g$ si et seulement si $2x^2-8\geq0$.
    \item Dresser le tableau de signes du trinôme $2x^2-8$.
    \item En déduire sur quel(s) intervalle(s) $\mathcal{C}_f$ est au dessus de $\mathcal{C}_g$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Distance d'un point à une courbe--- 6 points]
  Dans un repère orthonormé $\left( \mathcal{O}, I, J \right)$, on considère la courbe $\mathcal{C}$ de la fonction racine carrée, et le point $I$ de coordonnées $\left( 1; 0 \right)$. On cherche à déterminer la plus courte distance entre un point de la courbe $\mathcal{C}$ et le point $I$. La situation est illustrée sur le graphique ci-dessous.

  \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1.5]
        \draw[dotted,color=gray] (0,0) grid (5, {sqrt(5)});
        \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
        \draw (1, 0) node{$\bullet$} node[below]{$I$};
        \draw (0, 1) node{$\bullet$} node[left]{$J$};
        \draw[-latex] (0,0) -- (5,0);
        \draw[-latex] (0,0) -- (0,{sqrt(5)});
        \draw[samples=100, domain=0:5,smooth,blue] plot ({\x},{sqrt(\x)});
        \draw (4, 2) node[below right]{$\mathcal{C}$};
        \draw[dashed] (3, 0) node[below]{$x$} -- ++(0, {sqrt(3)}) node{$\bullet$} node[above]{$M$};
        \draw[] (1, 0) -- (3, {sqrt(3)});
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Pour un certain nombre $x$ positif, on appelle $M$ le point de la courbe $\mathcal{C}$ d'abscisse $x$.
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $IM=\sqrt{x^2-x+1}$.
      \item Sur $\mathbb{R}^+$, déterminer les variations du trinôme $x^2-x+1$, puis celles de la fonction $x\mapsto \sqrt{x^2-x+1}$.
      \item En déduire les coordonnées de $M$ pour lesquelles la distance $IM$ est minimale. Combien vaut-alors cette distance ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
